<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Υ.</title>
  
  
  <link href="https://www.iant.one/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.iant.one/"/>
  <updated>2023-09-12T06:37:20.931Z</updated>
  <id>https://www.iant.one/</id>
  
  <author>
    <name>Υ</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>本博进入桌面系统五持时代</title>
    <link href="https://www.iant.one/fiveos/"/>
    <id>https://www.iant.one/fiveos/</id>
    <published>2023-09-12T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-09-12T06:37:20.931Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本博原先有一台戴尔中端线笔记本电脑，作为码字机和上网本服役大学四年。四年期满，软硬件状态依旧良好，印象里从来没有出现过人人诟病的 Windows 10 蓝屏，也从来没有因为硬件送修过。<br>本博的用机理念：可以用系统自带软件解决的事情就不另外安装。四年下来绝大多数需求都可以用系统自带软件解决，OneNote, OneDrive, Edge, Office。最好用的码字软件是记事本，怕死机丢失文件的一定要试试 Simplenote 网页版或者 App，无比轻量，而且可以查看每条笔记从创建到现在的修改历史，救过我好多回。苹果备忘录经常坏事，如果在 iOS 备忘录一不小心删除一大段话，当下又不会撤销（不知道三指左滑、振动）的话那就找不回来了，不知道网页端有没有恢复方法。手机上已经弃用苹果备忘录，Simplenote 取而代之。文件方面常常要和 iPhone 还有 iPad 联动，大多数时候网页版 iCloud 解决。<br>但是有些需求还是需要装其他软件。 (1) 刚买回来的时候莫名其妙的觉得微信一定会用到，立刻去应用商店装了 UWP 版本，结果一年下来也没打开过几回，每次都要扫码登录，每次扫码登陆都要等几分钟才跳出二维码，早知道不安装了。现在的态度是，看见消息直接不回，要么给我打电话，给我打微信语音视频的统统挂断。QQ 一直在手机用，没有什么不方便。还好没装，不然偷扫硬盘。 (2) 为了配合光驱看老旧 DVD 的电影，下载了 VLC，后面看 mkv 格式视频也要用到。 (3) 有 Edge 其实没什么装 Chrome 的必要。不过那时候 Edge 还没换核，打开网页版多邻国的时候，音频会卡顿，卡顿的效果有点像鬼哭狼嚎十分吓人，换 Chrome 后完美解决。Edge 换核之后是不是就换回 Edge 了呢？当然不。最近每次更新 Edge 或者 Windows 10 后就从各个角落蹦出“资讯”“新闻”“推荐”“本网站有优惠券！”，难看的侧边栏，这次更新后 Edge 起始页又变回 2345 风格了，想把这些板块全部关掉，结果设置窗口错位到屏幕外，一个选项都调整不了。某 S 开头付费软件软广倾销网站还给微软的中国开发团队做过专访，感觉他们对这些烂活很得意啊？Chrome 和 Firefox 顺理成章上位。<br>四年下来为数不多的退化迹象：<br>(1) 触控板已经退化到没有办法按下去。<br>解决方法：不解决。轻触操作和点按操作是一样的，就无所谓了。<br>(2) 电池续航前三年都可以做到码字一整天，后面一年续航迅速退化。生成 battery report，发现电池容量大概只有原来的四成。<br>解决办法：官网根本没几款原装电池在售，但是联系客服可以找到原装电池并且通过戴尔客服的链接网上支付。本博抱着敢想敢干说到做到的精神，立刻买到原装电池，拆电池装电池一气呵成，取出的旧电池也没有鼓包迹象，看起来和新电池没什么两样。<br>(3) 宿舍抽屉里有突出的螺丝，把电脑放进抽屉几个月没注意，银白色的侧面刮出很多黑色划痕。<br>但是以后要买 Windows 本绝对不买戴尔了，付钱后后知后觉他们家中端线性价比太低。想起他们高端线 XPS 以前银外壳黑内里美美的样子，现在怎么一个正常的配色都没有？不是蓝的就是紫的就是绿的。不过对这一台本子的质量还是很满意的。<br>几个星期前趁着苹果教育优惠买了 M2 Macbook Air，老戴尔也后继有人了，我正在深深感叹耐用的时候，结果过继了没几天屏幕边框脱胶了……码字本和上网本谁能比得过苹果呢？但是用了几天发现了一个问题：我的 2T 西数移动机械硬盘 (EXFAT 格式) 可以挂上，但是同型号的 5T 版本 (EXFAT 格式) 读取不出来。那我就当 5T 盘报废了，过几年不得不换 Win 本的时候再看里面的内容。<br>之前用 Win 的时候，西数的这两块盘都是非常稳定的 70M&#x2F;s 的写速。反正是存冷备份的东西，这样的速度完全可以接受，所以虽然最近固态降价很多我也懒得买。来到 Macbook 上，写入的时候进度条小窗也是大概每 70M 一小跳，但是不是一秒一跳，而是半分钟一跳。只是一个 2G 的视频，传下来比 USB 2.0 都慢，直接气昏过去。<br>那我就想，会不会是 Macbook 跟机械盘八字不合？没有移动固态，只能用 U 盘看看闪存的效果，结果也是比 USB 2.0 还慢，写入的时候进度条寻寻觅觅走走停停，恭喜    盘从闪存时代进入机械时代。<br>现在想也可能是 A to C 线的问题？但是手边没有 C 口的 U 盘，没法对照。<br>几星期用下来第一不满意的就是外接存储设备的读速。我心想，苹果是不喜欢用户用别人家的东西的，那我就把东西下载到 iPhone 上面，然后再传进 Macbook。Airdrop 速度忽快忽慢，同时传几个视频的话，经常传到最后会有一两个视频直接丢掉。心想有线肯定比无线快啊，换苹果数据线试试（万幸教育优惠的 Airpods 有送 C to lightning 数据线，不然还要自己花钱买），结果这个有线传输的速度……苹果你自己加油吧，欧盟不是在逼你他是在帮你啊。第二不满意的地方是窗口管理，习惯了 Win 徽标 + 数字，Alt + Tab 三指左右滑动等等操作以为苹果会有类似的快捷键，结果，好吧，苹果你也不用加油了，反正你有一大堆铁杆用户“触控板吊打鼠标”“敢不敢买个第三方软件试试再说话呢”，好了不说了我要去给手指尖上药了。<br>本博至此还是 MacOS 单持时代，直到几周前考古家中旧货，翻出一台十几年前的索尼电脑。因为一分钱不用花，比垃圾佬还开心。本博手估至少 4 kg 重，虽然是个上网本但是外形堪比今天的三防本。从来没见过真的三防本，大学老师朋友圈晒过他的旧货三防本的图片，给他上小学的儿子用了，看到图片我说这不就是我的索尼吗，圆角方角的区别而已，能撑起来半个书包。预装 Windows 7 系统，内存只有 2G，几次三番恢复出厂设置，但是哪怕只是敲字都很卡顿，我觉得和索尼内置的一堆没用的自启动软件不无关系。为什么不把自启动关了呢？因为太卡，想找到自启动的软件都困难……隐隐约约有听说一套系统叫做 Ubuntu 非常轻量（装了才知道和其他发行版比起来算不上轻量），可以让老电脑“复活”，抱着敢想敢干说到做到的精神，立刻在老索尼安装双系统。查一下推荐配置，最新的 LTS 版本肯定是装不上，所以装了 16.04，要求最低内存 2G，蒽正好符合。用 rufus 制作启动盘的时候还出了一点小问题，不过后面成功安装上了。懒得动自己的电脑，就用这一台陈旧的 Windows 7 下载 rufus 烧录，所以这台机器上的两个系统有亲子关系。<br>进入系统后，用户界面浓浓复古气息，有一种米华OV崛起前的山寨安卓机时代的美感，而且安卓和 Ubuntu 确实是一个祖宗出来的，还觉得和我压箱底的 iPhone 3GS 的 iOS 6 遥相呼应。配上 1377*768 瞎眼屏上更吓人了。为了测试占用内存，打开了 Firefox，Gedit 写字板，一些设置窗口之类的简单界面，运行内存在 1.1G 左右，流畅运行，Bilibili 不登陆看 360p 视频流畅无卡顿。为了半透明的 topbar，手贱升级到 18.04，打开任务管理器，内存一下飙升到 1.7G, 不过用了一段时间就在 1.3-1.5G 浮动，但是流畅度明显下降，系统操作频繁卡顿。过了几天，开机后打开任一窗口，这时候倒是没问题，但是一旦点击窗口的关闭按钮或者最大化最小化按钮，整个机器立刻卡死，重启后还是仍旧有这样的问题，整个 Ubuntu 系统都无法运作。卸载中文输入法之后完美复活，不知道为什么会这样……开机后两手手腕处迅速进入炙烤模式，比宿舍的暖气片还热，很怕哪天正在折腾这个电脑的时候电池就爆炸了。<br>至此本博进入“两文一图” 桌面系统时代。<br>但是复古不能当饭吃啊，越想越为我的 5T 盘感到不值得。一定要把里面的文件读出来。心血来潮购买一台便宜货迷你主机，同时下单的内存条和固态硬盘，比主机早一天到，急死我了。先用索尼 Win 7 配合 rufus 做了 Win 10 安装盘，再用索尼 Ubuntu 上自带的安装盘制作软件做了 Ubuntu 22.04 的安装盘。安装过程流畅无阻，双系统顺利启用，见到久违的 Win 10 浅色模式觉得和 MacOS 比也没有逊色很多嘛（不过当然还是能分出高低的……），挂上西数 5T 机械硬盘，原来的文件失而复得。<br>手贱又升级到 Win 11，结果并不习惯，夸张的圆角，松散的排布，Win 11 你自己加油吧，你除了壁纸进步我感觉并没有什么其他进步的地方。我要学习上一辈人做 Win 7 的狗一样做 Win 10 （浅色模式）的狗。<br>装完双系统的几个问题&#x2F;观察：<br>(1) 两个系统都开启自动同步时间的话，Win 的时间是 UTC（慢 8 小时），Ubuntu 是正确的上海时间。尝试着把 Win 的自动同步关闭，一旦重启，时间变回 UTC。似乎和 BIOS 有关。暂时不管。<br>(2) Win 安装完成后可以正常连接 Wifi，Ubuntu 安装完成后找不到 Wifi 选项，提示没有插入无线网卡。去英特尔官网下载了驱动，一顿 sudo cp 完了还是没有用。上网搜到一个双系统用户也有类似情况，他说关机前把 Win 的 Wifi 关闭，再启动 Ubuntu 就有 Wifi 了。我到 Win 的设备管理器里把英特尔网线网卡“允许关闭设备以节能”取消勾选就解决了。<br>(2.5) 在查找问题解决办法的时候发现国内某知名程序员博客网站默默开启了不登陆就不给复制的防护功能，部分文章不关注就不能阅读全文，更误打误撞发现几个剽窃的，把别人的博文的文字、代码、截图原封不动搬到自己博客……<br>抱着“喜欢就要得到，想念就要见面”的思想，本博现在正式进入桌面操作系统五持时代。想到从前有人天花乱坠吹 Macbook 怎么怎么生产力怎么怎么好用，敲什么键就能快速进行什么操作，我说你是不是从小就接触的 Macbook 没见过 Windows，俺们 Win 快捷键一点也不输人。距离产生美，没用过 Macbook 所以觉得美，距离产生丑，因为没用过 Win 所以觉得 Win 就是废物，我不止一次见到岁月静好大学生购买了 Macbook 后推荐别人也买，理由竟然是“Macbook 我可以一整晚不关机，直接合上盖子，第二天几乎没有掉电欸！”蒽好吧，我承认这一方面 Macbook 真是太厉害了，我从来没见过 Windows 本竟然可以直接合上盖子随开随用的，蒽。<br>(3) Ubuntu 启用非整数缩放的话（我就觉得 150% 或者 175% 比较舒服，200% 实在太大了，像是手机横屏）第三方软件发糊，不过系统自带软件各个缩放比例的显示效果都不错。<br>本来应该写成图文并茂的文章，但是懒病犯了，就不上图了……现在的状况是，瘫在床上的时候才拿出 Macbook，其他时候坐在桌前打开小主机连上 4K 显示器也很美滋滋。 <img src="https://www.iant.one/y.ico" width="18px"> </p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;本博原先有一台戴尔中端线笔记本电脑，作为码字机和上网本服役大学四年。四年期满，软硬件状态依旧良好，印象里从来没有出现过人人诟病的 Windows 10 蓝屏，也从来没有因为硬件送修过。&lt;br&gt;本博的用机理念：可以用系统自带软件解决的事情就不另外安装。四年下来绝大多数需求都可</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Site created</title>
    <link href="https://www.iant.one/site_created/"/>
    <id>https://www.iant.one/site_created/</id>
    <published>2023-08-24T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-27T07:12:50.485Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Site created on 24&#x2F;8&#x2F;2023. <img src="https://www.iant.one/y.ico" width="18px"> </p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Site created on 24&amp;#x2F;8&amp;#x2F;2023. &lt;img src=&quot;https://www.iant.one/y.ico&quot; width=&quot;18px&quot;&gt; &lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
